\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\tcbuselibrary{minted}

\header{\textbf{Chapitre O3.} \textcolor{gray!60}{2de}}
{}
{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Exercice: l’alarme d’ouverture}
\begin{docs}
  \docL[]{Circuit de l’alarme}{circuit}
  \centering
  \begin{circuitikz}[scale=.9]
    \draw (0,0) node[above] {$\qty{3.3}{\volt}$} 
    to [short, *-] (3,0)
    to [phR, label = $R_\text{ph}$] (3,-2) 
    to [R, l=$R_1$,-*] (0,-2) -- (0,-4) node[eground]{};
    % 
    \draw[color=yellow!70!black] (3,-2) to[short, -*] (5,-2) node[right]{pinMesure};
    % 
    \draw[color=blue!80!black] (5,-3.5) node[right]{pinBuzzer}
    to[rmeter, t=\small Buzz, *-] (0,-3.5); 
    % to[empty] (0,-3) node{$\bullet$};
    % 
  \end{circuitikz}
  \tcblower
  Dans ce circuit, on mesure la tension aux bornes de la résistance $R_1$ à l’aide d’un
  pin réglé en entrée, qui foncionne comme un voltmèrtre.

  le signe
  ~\raisebox{-6pt}{\begin{circuitikz} \draw(0,0) node[eground]{}; \end{circuitikz}}~
  correspond à la Terre (\emph{ground}, \emph{GND} ou \emph{G}, en anglais). On pourra
  considérer qu’il s’agit de la borne négative du générateur.
  %
  \docL[]{Extrait du code }{code}
 \begin{minted}[linenos, autogobble]{python}
from microbit import *

pinMesure = pin1
pinBuzzer = pin3

while True:
    valeur = pinMesure.read.analog() # Mesure entre 0 et 1023
    # 3.3 V ---> 1023, dc calcul de la tension avec un produit en croix
    tension = valeur * 3.3 / 1023

    if tension ... :    ## A COMPLÉTER ##
        pinBuzzer.write_digital(1)
    else :
        pinBuzzer.write_digital(0)
 \end{minted}
\end{docs}
% -------------------------------------------------------------------------------
Une photo résistance est un dipôle dont la résistance diminue avec la luminosité ambiante.
Fadi veut préparer une alarme pour empécher son petit frère de fouiller dans le tiroir de
son bureau. Pour cela il utilise le circuit shématisé dans le document \refDoc{circuit}.

\begin{enumerate}
  \item Sur quel pin est branchée la photorésistance ? le buzzer? \refDoc{circuit}
  \item Lorsque le tiroir est fermé, la valeur mesurée par la microbit est de 46. En
  déduire la valeur de la tension aux bornes de $R_1$. \refDoc{code}
  \item Même question lorsque le tiroir est ouvert et que la microbit mesure 169. 
  \item Utiliser la loi des mailles pour retrouver la valeur de $R_\text{ph}$ lorsque le
  tiroir est ouvert et lorsqu’il est fermé.
  \item Expliquer le comportement de la photorésistance vis à vis de l’intinsité de la
  lumière ambiante.
  \item Recopier et compléter la ligle 11 du code de la figure \refDoc{code}.
  \item Proposer une méthode permettant au petit frère pénible (mais malin) de contourner
  cette alarme.
  \item \textbf{Bilan.} Expliquer qualitativement le fonctionnement de cette alarme.
\end{enumerate}
\end{document}
